有無人對宋詞有興趣？

呢個sem take左科ge科有講下宋詞
開始睇下宋詞
覺得宋詞用詞靚、精簡
就算同一個詞牌，但唔同詞人作都有唔同既風格、內容
有無同樣對宋詞有興趣/研究既巴絲一齊傾下？

留名學嘢

Lm

最愛蘇辛

《青玉案•元夕》 辛棄疾

東風夜放花千樹，更吹落、星如雨。
寶馬雕車香滿路。鳳簫聲動，玉壺光轉，一夜魚龍舞。
蛾兒雪柳黃金縷，笑語盈盈暗香去。眾裡尋他千百度。
驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。

呢首中學課本必有
辛詞中的浪漫
好難想像一個將軍英雄人物寫到咁細嘅感情

柳永無得頂，貼地又得，例如寫男女情愛、青樓見聞嘅《暨夜樂》，高尚又得，例如寫自己懷才不遇，視功名為無物嘅《鶴沖天》。
可惜當時無乜人欣賞，俾人批評佢庸俗，後來先有人讚佢變革雅風，作品有雅俗並陳之效

利申9up

歸 去 。
也 無 風 雨 也 無 晴 。

今年花勝去年紅。
可惜明年花更好，
知與誰同？

柳永正呀
的確佢嘅評價應該更高
而家都唔少人專門研究佢

最鐘意嘅詞
氣氛景色情感都好正

最愛蘇辛 柳永

不以物喜 不以己悲 算唔算

貼多d出黎吖

呢首正
歐陽修《生查子。元夕》其中一句：「月上柳梢頭，人約黃昏後」同呢一首最後一句有得揮

補返成首先
歐陽修《生查子。元夕》
去年元夜時，花市燈如晝；月上柳梢頭，人約黃昏後。今年元夜時，月與燈依舊，不見去年人，淚濕春衫袖

先講物，後講景，再講人，再形容心上人出現既畫面，成個鋪排勁浪漫

好鍾意柳永
同妓女吟下詞 又一日
但寫既野易明又有感情

網路展書讀應該岩大家睇

留名學野

賀鑄雖非大家，然此詞確是妙。

淩波不過橫塘路，但目送，芳塵去。錦瑟年華誰與度？月橋花院，瑣窗朱戶，只有春知處。
飛雲冉冉蘅皋暮，彩筆新題斷腸句。若問閒情都幾許？一川煙草，滿城風絮，梅子黃時雨。

另外，大小晏的詞各具風采。大晏官居高位，詞中自有「高處不勝寒」之感，係其餘詞人中未有。小晏一句「猶恐相逢在夢中」教人斷腸。

書法撚表示見到d靚詩詞就好想寫 會特別有feel

陸游無人講

鍾意蘇軾

《南鄉子》頭幾句印象好深：回首亂山橫，不見居人只見城。誰似臨平山上塔，亭亭。
歸路晚風清，一枕初寒夢不成。

《臨江仙》上片好過癮，下片好有意思，唔貼全首：
夜飲東坡醒復醉，歸來彷彿三間。家童鼻息已雷鳴，敲門都不應，倚杖聽江聲。

仲有《江城子》對亡妻既情深
十年生死兩茫茫，不思量，自難忘。千里孤墳，無處話淒涼。縱使相逢應不識，塵滿面，鬢如霜。

好多人講柳永

《八聲甘州》柳永

對瀟瀟、暮雨灑江天，一番洗清秋。漸霜風淒緊，關河冷落，殘照當樓。是處紅衰翠減，苒苒物華休。惟有長江水，無語東流。

不忍登高臨遠，望故鄉渺邈，歸思難收。歎年來蹤跡，何事苦淹留。想佳人、妝樓顒望，誤幾回、天際識歸舟。爭知我、倚闌干處，正恁凝愁。

另外一首雖然唔係宋代，但悼亡詞中亦屬不錯

納蘭性德《蝶戀花》

辛苦最憐天上月。一夕如環，夕夕都成玦。若似月輪終皎潔，不辭冰雪為卿熱。
無那塵緣容易絕。燕子依然，軟踏簾鉤說。唱罷秋墳愁未歇，春叢認取雙棲蝶。

江城子寫個時候
同愛妾玩得最happy

《虞美人》李煜
春花秋月何時了？往事知多少。小樓昨夜又東風，故國不堪回首月明中。
雕欄玉砌應猶在，只是朱顏改。問君能有幾多愁？恰似一江春水向東流。

李後主的文藝造詣
可惜生在帝王家

周邦彦先不得了

樓主讀邊間

紅酥手，黃藤酒，滿城春色宮牆柳

尋尋覓覓冷冷清清凄凄慘慘戚戚

宋詞黎講我幾鍾意蘇軾同李煜

唔識用平水韻查字，有人可以教下我嗎？

平水韻以平上去入四聲分字。寫詩詞有分平仄，平=平聲，上去入=仄聲。格律詩同詞多數押平聲韻，所以搵韻腳有咩字可以用，我地多數睇上平/下平。

我用詩做例子，一首詩嘅韻腳係要出自平水韻同一韻部，例如：

杜甫《登高》嘅韻腳係哀、回、來、台、杯。查一查平水韻，可以搵到呢d字都係under上平十灰。

假如你要寫首詩，決定左首聯係
xxxxx, xxxx江。

即是你決定要押上平三江（險韻，好難用），咁之後偶數句末字，你都要係上平三江搵字來用，不可用其他韻部嘅字。

所以你可以用嘅字只有江、窗、龐、雙等等。

有無ching讀過人間詞話

好鍾意晏幾道呢首

臨江仙

鬥草階前初見，穿針樓上曾逢。羅裙香露玉釵風。靚妝眉沁綠，羞臉粉生紅。

流水便隨春遠，行雲終與誰同。酒醒長恨錦屏空。相尋夢裡路，飛雨落花中。

怎一愁字了得

人比黃花瘦

竟然未有人提秦觀

秦觀-鵲橋仙

纖雲弄巧，飛星傳恨，銀漢迢迢暗度。金風玉露一相逢，便勝卻人間無數。

柔情似水，佳期如夢，忍顧鵲橋歸路！兩情若是久長時，又豈在朝朝暮暮！

秦觀-踏莎行

霧失樓臺，月迷津渡，桃源望斷無尋處。 可堪孤館閉春寒，杜鵑聲裏斜陽暮。

驛寄梅花，魚傳尺素，砌成此恨無重數。 郴江幸自繞郴山，為誰流下瀟湘去。

此詞ㄉ翻譯+賞析

留名學野
上面有巴打講過李煜
李後主既詞真係非常令人佩服
一首虞美人 我睇完一次就無辦法忘記
小樓昨夜又東風 故國不堪回首月明中
真係奈何生不逢時同埋背負帝王之責

留名交流
李清照 《一剪梅·紅藕香殘玉簟秋》
紅藕香殘玉簟秋。輕解羅裳，獨上蘭舟。
雲中誰寄錦書來？雁字回時，月滿西樓。
花自飄零水自流。一種相思，兩處閒愁。
此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭。

叫春叫到咁有詩意可以話係歷史上獨一無二

唔知點解好鍾意李清照

《浪淘沙令·簾外雨潺潺》李煜
簾外雨潺潺，春意闌珊。羅衾不耐五更寒，夢裏不知身是客，一晌貪歡。
獨自莫憑欄，無限江山，別時容易見時難。流水落花春去也，天上人間。

一篇小令，卻勝千言萬語

唔係咁嘅出身又點寫到呢啲野 時也命也

流名

上面提及蘇軾悼亡妻嘅江城子，其實佢亦有寫詩悼另外兩位妻子，王弗同王朝雲

《蝶戀花》（悼王弗）
泛泛東風初破五，江柳微黃，萬萬千千縷，佳氣鬱蔥來繡戶，當年江上生奇女 。
一琖壽觴誰與舉，三箇明珠。膝上王文度，放盡窮鱗看圉圉，天公為下曼陀雨。

《西江月 梅花》（悼王朝雲）
玉骨那愁瘴霧，冰姿自有仙風。海仙時遣探芳叢。倒掛綠毛么鳳。
素麵翻嫌粉涴，洗妝不褪唇紅。高情已逐曉雲空。不與梨花同夢。

拍埋江城子睇，可以睇到蘇軾心態嘅轉變。亦都可見點解江城子可以傳頌百世，而唔係另外兩首

有無人寫李之儀嗰首《我住長江頭·卜算子》？
都好有feel架~

我住長江頭，君住長江尾。
日日思君不見君，共飲長江水。
此水幾時休，此恨何時已。
只願君心似我心，定不負相思意。